# Linux From Scratch Русский

Перевод "Linux From Scratch" на русский язык.

Структура репозитория
=====================

- com-xml - перевод конкретных выпусков в техническом стиле, с использованием словарей, с которыми соглашаются IT-сообщества, а так же с использованием более старых переводов.
- multi - перевод в спецальном формате для получения разных вариантов перевода.

Как самостоятельно получить перевод
===================================

Далее представлена последовательность шагов, которые позволят получить исходники книги последнего выпуска LFS с максимальным количеством, переведённого на русский язык, текста.

1. Скачать оригинальные исходники книги из официального репозитория с последним выпуском LFS. Обозначим версию этого выпуска как 'm', а директорию в которой лежат оригинальные исходники книги последнего выпуска LFS как 'LFS_m_original'. Удобнее всего это можно сделать с помощью команды git clone
Чтобы посмотреть список доступных веток:

$ git branch -a

Далее нужно переключиться на нужную ветку выпуска

$ git checkout [название ветки]

Так же можно просматривать репозиторий с помощью
https://wiki.linuxfromscratch.org/lfs/browser
выбрав выпадающем списке нужный выпуск.
Интерфейс так же позволяет скачивать по одному файлу за раз.

2. Скопировать LFS_m_original в директорию LFS_m_ru для последующей замены файлов.

3. Далее нужно найти старые репозотории с переведёнными на русский язык исходниками(ссылки на них можно найти выше) и скачать их.
Обозначим версию выпуска с переведённым на русский язык текстом как n. Обозначим директорию с такими переведёнными на русский язык исходниками книги LFS как LFS_n_ru

4. Сравнить репозитории с оригинальными исходниками книги LFS версий n и m, например, с помощью инструмента diff или https://wiki.linuxfromscratch.org/lfs/browser
Если n = 10.0, а m = 11.0, то:
https://wiki.linuxfromscratch.org/lfs/changeset/9fe802c19b5fbf6c89b6fafa96e67fda12a395ab/?old=c36fab19eb960c4e88f3d72f65cf022c0beba084&old_path=%2F
Таким образом можно узнать, что актуально в старом переводе, а что нет.

5. Далее нужно воспользоваться следующим алгоритмом для каждого файла:
Если файл не был изменён с версии n по версию m, то можно заменить этот файл в директории LFS_m_ru на переведённый на русский язык из LFS_n_ru, иначе оставляем как есть.

Форматирование перевода
-----------------------

Для корректной генерации перевода нужно соблюдать следующие правила:
- Кодировка в файле xml должна быть заменена с ISO-8859-1 на UTF-8
- Максимальная длина строки в xml файле - 184?
Иначе текст может пропасть при генерации в некоторых местах.

Генерация книги
---------------

Далее если нужно сгенерировать книгу из исходников нужно воспользоваться инструкцией в файле LFS_m_ru/README

Контакты
========

Вопросы и предложения, можно отправлять на почту:
altron.dev@gmail.com

Обсуждение перевода:
https://t.me/LinuxFromScratch_RUS

Поддержка
=========

Поддержать перевод можно отправив любую сумму:
- В рублях на яндекс кошелёк 410011604674676 (указать в переводе "Н(З)а перевод на русский Linux From Scratch")

История
=======

Устаревшие репозитории, которые больше не используются
------------------------------------------------------

Перевод версии
- 9.0 https://github.com/avmaisak/LFS_Book
- 10.0 https://github.com/zlietapki/linux_from_scratch_10_rus

https://gitlab.com/AL_Tron_/Translations/-/tree/master/linuxfromscratch.org/lfs
    - head-com - dev-версия в стиле technical-community(com), на момент релиза 10.1
    - head - dev-версия в дословном, техническом и литературном стиле, на момент релиза 10.1
    - releases/10.1 - выпуск версии 10.1 в дословном, техническом и литературном стиле
        - com - в стиле technical-community(com)
    - releases-min - перевод выпусков в смешанном стиле min-etymology и literal

https://gitlab.com/AL_Tron_/linux-from-scratch-russian
